\newcommand{\thetitle}{
{\small Cours 12:}\\
Programmation dynamique (2)\\
Algorithmes gloutons - Exemples avanc\'es
}

\input{../common/preamble}

\newcommand{\voltot}{\mathsf{VolTot}}
\newcommand{\volsack}{\mathsf{VolSack}}
\newcommand{\vol}{\mathsf{Vol}}
\newcommand{\val}{\mathsf{Val}}
\newcommand{\bestvol}{\mathsf{BestVol}}

\newcommand{\cost}{\mathsf{Cost}}
\newcommand{\currency}{{\fontfamily{txr}\selectfont\textleaf}}

\section{Programmation dynamique}

\subsection{Rappels}


\begin{frame}
 \frametitle{5 grandes étapes}

{\color{mediumblue} Conception d'un algorithme en programmation dynamique}
\begin{enumerate}
 \item Déterminer les ``choix'' pour construire une solution partielle
 \item Définir les sous-problèmes
 \item Relier les solutions des sous-problèmes entre elles (récurrence)
 \item Concevoir l'algorithme proprement dit
\begin{itemize}
 \item Soit directement à partir de la formule de récurrence $\rightarrow$ algorithme récursif avec mémoïsation
 \item Soit en établissant le graphe de dépendance $\rightarrow$ algorithme de bas en haut
\end{itemize}
\item Résoudre le problème initial (fonction principale)

\end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{Définition des sous-problèmes}

\begin{frame}
 \frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{2}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Sous-problèmes}

{\color{mediumblue} Observations}
\begin{itemize}
 \item L'étape la plus cruciale est souvent
\begin{itemize}
 \item[\setcounter{enumi}{2}\usebeamertemplate{enumerate item}{}] définir les sous-problèmes
\end{itemize}
 \item<2-> De là, on peut souvent déduire naturellement
\begin{itemize}
\item[\setcounter{enumi}{3}\usebeamertemplate{enumerate item}{}] la récurrence liant les sous-problèmes
\item<3->[\setcounter{enumi}{4}\usebeamertemplate{enumerate item}{}] et donc l'algorithme récursif ou le graphe de dépendance
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{5mm}

 \begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{block}<4->{Question}
Comment construire les sous-problèmes?
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Suffixes, préfixes et sous-tableaux}
{\color{mediumblue} Cas de figure fréquent}
\begin{itemize}
 \item Input du problème sous forme d'un tableau (unidimensionnel)
\begin{itemize}
\item chaîne de bits
\inputtikz[center]{array-bits-1}
\item<2-> chaîne de caractères
\only<1|handout:0>{\inputtikz[center]{array-char-0}}
\only<2->{\inputtikz[center]{array-char-1}}
\item<3-> liste de mots (cf justification de texte)
\only<-2|handout:0>{\inputtikz[center]{array-words-0}}
\only<3->{\inputtikz[center]{array-words-1}}
\item<4-> suite de cartes (cf Blackjack)
\only<-3|handout:0>{\inputtikz[center]{array-cards-0}}
\only<4->{\inputtikz[center]{array-cards-1}}
\item<5-> liste d'objets (cf sac-à-dos)
\only<-4|handout:0>{\inputtikz[center]{array-items-0}}
\only<5->{\inputtikz[center]{array-items-1}}
\item<5-> \ldots
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Suffixes, préfixes et sous-tableaux}
{\color{mediumblue} Cas de figure fréquent}
\begin{itemize}
\item Sous-problèmes possibles pour un tableau $T[0:n-1]$
\begin{itemize}
 \item suffixes $T[i:n-1],\ \forall\ i$ $\Rightarrow$ $n$ sous-problèmes\\
\hfill (cf Blackjack, justification de texte) 
\only<0|handout:0>{\inputtikz[center]{suffix-cards-0}}
\only<1->{\inputtikz[center]{suffix-cards-1}}
\vspace{2mm}
 \item<2-> préfixes $T[0:i],\ \forall\ i$ $\Rightarrow$ $n$ sous-problèmes
\only<-1|handout:0>{\inputtikz[center]{prefix-words-0}}
\only<2->{\inputtikz[center]{prefix-words-1}}
\vspace{2mm}
 \item<3-> sous-tableaux $T[i:j],\ \forall i\leq j$ $\Rightarrow$ $\Theta(n^2)$ sous-problèmes
\only<-2|handout:0>{\inputtikz[center]{substring-char-0}}
\only<3->{\inputtikz[center]{substring-char-1}}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Parenthésage}
{\color{mediumblue} Multiplication d'une chaîne de matrices}
\begin{itemize}
 \item Supposons qu'on doive évaluer le produit de matrices suivant
\begin{align*}
M=A_1\cdot A_2\cdot A_3
\end{align*}
\item<2-> On peut le faire dans l'ordre
\begin{align*}
 M_1=A_1\cdot A_2\qquad\rightarrow\qquad M=M_1\cdot A_3,
\end{align*}
\begin{itemize}
\item<3-> c-à-d
\begin{align*}
 M=(A_1\cdot A_2)\cdot A_3
\end{align*}
\item<4-> Mais on peut aussi faire
\begin{align*}
 M=A_1\cdot (A_2\cdot A_3)
\end{align*}
\end{itemize}
\end{itemize}


\uncover<5->{{\color{mediumblue} Rappels (!)}}

\begin{itemize}
 \item<5-> Le produit de matrice n'est pas commutatif
\begin{align*}
 A_1\cdot A_2\cdot A_3\neq A_3\cdot A_2\cdot A_1
\end{align*}
\item<6-> Mais il est associatif
\begin{align*}
 A_1\cdot A_2\cdot A_3= (A_1\cdot A_2)\cdot A_3
= A_1\cdot (A_2\cdot A_3)
\end{align*}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Parenthésage}
 \begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{block}{Question}
Quelle est la manière optimale de parenthéser le produit
\begin{align*}
 A_1\cdot A_2\cdot A_3
\end{align*}
pour réduire le coût du calcul?
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace{5mm}

\uncover<2->{{\color{mediumblue} Note}}
\begin{itemize}
 \item<2-> Question non-triviale si les matrices ont des dimensions différentes
\begin{itemize}
\item<3-> Soit $A$ de taille $l\times m$
\item<3-> Soit $B$ de taille $m\times n$
\end{itemize}
\item<4-> Coût pour calculer $C=A\cdot B$
\begin{itemize}
\item<4-> Calcul d'un élément de $C$
\item<5-> $c_{ij}=\sum_{k=1}^m a_{ik}\cdot b_{kj}$
\item<5-> Somme de $m$ termes $\rightarrow$ coût $\Theta(m)$
\item<6-> $l\cdot n$ éléments à calculer  $\rightarrow$ coût total $\Theta(l\cdot m\cdot n)$
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
 \item Calcul de $M=A_1\cdot A_2\cdot A_3$ avec
\begin{itemize}
\item $A_1$ de taille $n \times 1$ (matrice-colonne)
\item $A_2$ de taille $1\times n$ (matrice-ligne)
\item $A_3$ de taille $n\times 1$ (matrice-colonne)
\end{itemize}
\item<2-> Option 1: $(A_1\cdot A_2)\cdot A_3$
\begin{itemize}
\item<3-> Coût du calcul de $M_1=(A_1\cdot A_2)$: $n\cdot 1\cdot n=n^2$
\item<4-> Coût du calcul de $M=M_1\cdot A_3$: $n\cdot n\cdot 1=n^2$
\item<5-> Coût total: $\Theta(n^2)$
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\begin{overprint}
 \only<1|handout:0>{\inputtikz[center]{matrix-example-1}}
 \only<2|handout:0>{\inputtikz[center]{matrix-example-2}}
 \only<3|handout:0>{\inputtikz[center]{matrix-example-3}}
 \only<4-|handout:1>{\inputtikz[center]{matrix-example-4}}
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
 \item Calcul de $M=A_1\cdot A_2\cdot A_3$ avec
\begin{itemize}
\item $A_1$ de taille $n\times 1$ (matrice-colonne)
\item $A_2$ de taille $1\times n$ (matrice-ligne)
\item $A_3$ de taille $n\times 1$ (matrice-colonne)
\end{itemize}
\item Option 2: $A_1\cdot (A_2\cdot A_3)$
\begin{itemize}
\item<2-> Coût du calcul de $M_2=(A_2\cdot A_3)$: $1\cdot n\cdot 1=n$
\item<3-> Coût du calcul de $M=A_1\cdot M_2$: $n\cdot 1\cdot 1=n$
\item<4-> Coût total: $\Theta(n)$ (à la place de $\Theta(n^2)$)
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\begin{overprint}
 \only<1|handout:0>{\inputtikz[center]{matrix-example2-2}}
 \only<2|handout:0>{\inputtikz[center]{matrix-example2-3}}
 \only<3-|handout:1>{\inputtikz[center]{matrix-example2-4}}
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Parenthésage}
 \begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{block}{Question}
Quelle est la manière optimale de parenthéser le produit
\begin{align*}
 A_1\cdot A_2\cdot\ldots\cdot A_{n-1}\cdot A_n
\end{align*}
pour réduire le coût du calcul?
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace{5mm}

\uncover<2->{{\color{mediumblue} Résolution par programmation dynamique}}
\begin{itemize}
\item<2-> Problème donné par un tableau (ici: dimensions de matrices)
\begin{itemize}
\item<3-> Sous-problèmes à considérer: suffixes, préfixes et sous-tableaux
\end{itemize}
 \item<4-> On va suivre les 5 étapes habituelles
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{1}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Choix - \raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{2}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Sous-problèmes}

\begin{align*}
 A_1\cdot A_2\cdot\ldots\cdot A_{n-1}\cdot A_n
\end{align*}

\raisebox{0.5mm}{\setcounter{enumi}{1}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ {\color{mediumblue}Choix}
\begin{itemize}
 \item Premier choix à faire pour construire une solution candidate partielle
\begin{itemize}
\item<2-> Quel est le dernier produit à effectuer?
\end{itemize}
\uncover<2->{
\begin{align*}
 (A_1\cdot \ldots \cdot A_j)\cdot(A_{j+1}\cdot\ldots\cdot A_n)
\end{align*}}
\item<3-> Choix suivant
\begin{align*}
 ((A_1\cdot \ldots\cdot A_{i-1}) \cdot (A_i\cdot\ldots\cdot A_j))\cdot((A_{j+1}\cdot\ldots\cdot A_k)\cdot(A_{k+1}\cdot\ldots\cdot A_n))
\end{align*}
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\uncover<4->{\raisebox{0.5mm}{\setcounter{enumi}{2}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ {\color{mediumblue}Sous-problèmes}}
\begin{itemize}
 \item<4-> Après le premier choix: préfixes et suffixes
\begin{align*}
 A_1\cdot \ldots \cdot A_j\qquad\mathsf{et}\qquad A_{j+1}\cdot\ldots\cdot A_n\qquad\forall\ 1\leq j\leq n-1
\end{align*}
\item<5-> Après le second choix: tous les sous-tableaux
\begin{align*}
 A_i\cdot \ldots \cdot A_j\qquad\forall\ 1\leq i\leq j\leq n
\end{align*}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{1}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Choix - \raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{2}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Sous-problèmes}

\raisebox{0.5mm}{\setcounter{enumi}{1}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ {\color{mediumblue}Choix}
\begin{itemize}
 \item<1-> Choix à faire pour construire une solution candidate partielle
\begin{itemize}
\item<2-> Quel est le dernier produit à effectuer pour ce sous-tableau?
\end{itemize}
\uncover<3->{\begin{align*}
 A_i\cdot \ldots \cdot A_j=(A_i\cdot \ldots \cdot A_k)\cdot(A_{k+1}\cdot\ldots\cdot A_j)
\end{align*}}
\vspace{-2mm}
\item<4-> \# choix possibles: $j-i\leq n$
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\uncover<5->{\raisebox{0.5mm}{\setcounter{enumi}{2}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ {\color{mediumblue}Sous-problèmes}}
\begin{itemize}
 \item<5-> Sous-problèmes: parenthésage optimal pour les sous-tableaux
\begin{align*}
 A_i\cdot \ldots \cdot A_j\qquad\forall\ 1\leq i\leq j\leq n
\end{align*}
\item<6-> \# sous-problèmes: $\Theta(n^2)$
\end{itemize}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{3}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Récurrence}
\begin{itemize}
 \item Soit $P_{i:j}$ le coût du parenthésage optimal pour le sous-problème
\begin{align*}
 A_i\cdot \ldots \cdot A_j\uncover<3->{=(A_i\cdot \ldots \cdot A_k)\cdot(A_{k+1}\cdot\ldots\cdot A_j)}
\end{align*}
\item<2-> Pour atteindre $P_{i:j}$, il faut
\begin{itemize}
\item<3-> couper le sous-problème au meilleur endroit $k$
\item<4-> parenthéser les sous-sous-problèmes restants de manière optimale
\end{itemize}
\item<5-> On obtient la récurrence
\begin{align*}
 P_{i:j}=\min_{i\leq k<j}\left\{\cost(i,j,k)+P_{i:k}+P_{k+1:j} \right\}\quad\forall\ 1\leq i< j\leq n
\end{align*}
\begin{itemize}
\item<4-> où $\cost(i,j,k)$ est le coût de la multiplication de $M_1=(A_i\cdot \ldots \cdot A_k)$ par $M_2=(A_{k+1}\cdot\ldots\cdot A_j)$, qui dépend des dimensions de $A_i,A_k$ et $A_j$
\end{itemize}
\item<5-> Cas de base: $P_{i:i}=0$ $\forall\ i$ (une seule matrice $\rightarrow$ pas de multiplication)
\item<6-> Coût/sous-problème: $O(j-i)=O(n)$
\begin{itemize}
\item Il faut considérer les $j-i$ choix possibles
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{4}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Graphe de dépendance}
\begin{itemize}
 \item $P_{i:j}$ dépend de $P_{i:k}$ et $P_{k+1:j}$ pour tout $i\leq k< j$
 \item<4-> En particulier $P_{i:j}$ ne peut dépendre de $P_{k:l}$ que
\begin{itemize}
\item<4-> si $[k,l]\subset[i,j]$, donc si le sous-tableau est plus court
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{-10mm}

\begin{overprint}
\only<1|handout:0>
 {\inputtikz[center]{paren-dependency-1}}
\only<2|handout:0>
 {\inputtikz[center]{paren-dependency-2}}
\only<3-|handout:1>
 {\inputtikz[center]{paren-dependency-3}}
\end{overprint}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{4}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Graphe de dépendance}

\vspace{-5mm}

\begin{overprint}
\only<1|handout:0>
 {\inputtikz[center]{paren-dependency-4}}
\only<2-|handout:1>
{\inputtikz[center]{paren-dependency-5}}
\end{overprint}

\vspace{-15mm}

\begin{itemize}
 \item Ordre topologique
 \begin{itemize}
 \item On calcule $P_{i:j}$ pour des tableaux de plus en plus longs
\item<2->  for $L=1\rightarrow n$, for $i=1\rightarrow n-L+1$, calcul de $P_{i:i+L-1}$
 \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{5}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Problème initial}

{\color{mediumblue} Complexité}
\begin{itemize}
 \item Problème initial: $P_{1:n}$ (tout le tableau de matrices)
 \item<2-> Analyse du coût
 \begin{itemize}
 \item \# sous-problèmes: $\Theta(n^2)$
 \item coût/sous-problème: $O(n)$
 \item coût additionnel pour le problème initial: $\Theta(1)$
 \end{itemize}
 \item<3-> Coût total: $O(n^3)$
\end{itemize}

\vspace{3mm}

\uncover<4->{{\color{mediumblue} Note}}
\begin{itemize}
 \item<4-> Il s'agit bien du coût pour trouver le meilleur parenthésage de
\begin{align*}
 A_1\cdot A_2\cdot\ldots\cdot A_{n-1}\cdot A_n
\end{align*}
\vspace{-3mm}
\begin{itemize}
\item<5-> Pas pour faire la multiplication elle-même!
\end{itemize}
\item<6-> Pour de grandes matrices,
\begin{itemize}
\item ce coût est généralement plus faible que le coût de la multiplication
\item<7-> permet globalement d'accélérer le calcul
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Notion de sous-séquence}
{\color{mediumblue} }
\begin{itemize}
 \item Considérons une chaîne de caractères $s$
\end{itemize}

\inputtikz[center]{lcs-string-1}

 \begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{block}<2->{Définition}
On appelle sous-séquence de $s$ toute chaîne pouvant être obtenue à partir de $s$ en supprimant des caractères
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}
 
\begin{itemize}
\item<3-> Exemple: ``gothique'' est une sous-séquence de ``algorithmique''
\end{itemize}

\begin{overprint}
 \only<-2|handout:0>{\inputtikz[center]{lcs-string-0}}
 \only<3-|handout:1>{\inputtikz[center]{lcs-string-2}}
\end{overprint}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Plus longue sous-séquence commune}

\begin{itemize}
 \item Considérons maintenant deux chaînes $s$ et $t$
\end{itemize}

{\inputtikz[center]{lcs-string-3}}

 \begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
  \begin{block}<2->{Plus longue sous-séquence commune}
Quelle est la plus longue sous-séquence commune à $s$ et $t$?
\end{block}
\end{minipage}
\end{center} 

\begin{itemize}
 \item<3-> Ici: plus longue sous-séquence commune (PLSC)= ``orti''
\end{itemize}
\begin{overprint}
 \only<-2|handout:0>{\inputtikz[center]{lcs-string-3-0}}
 \only<3-|handout:1>{\inputtikz[center]{lcs-string-4}}
\end{overprint}
\begin{itemize}
 \item<4-> Application typique: comparaison de chaînes ADN
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{2}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Sous-problèmes}

\begin{itemize}
 \item Premiers sous-problèmes à considérer quand le problème est donné sous forme d'une tableau (ou chaîne de caractères)
\begin{itemize}
\item suffixes, préfixes ou sous-tableaux
\end{itemize}
\item<2-> Mais ici, on a deux tableaux!
\end{itemize}

 \begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{block}<3->{Idée}
Considérer le couples de suffixes $s[i:n-1]$ et $t[i:n-1]$
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\uncover<4->{\raisebox{0.5mm}{\setcounter{enumi}{2}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ {\color{mediumblue}Sous-problèmes}}
\begin{itemize}
 \item<4-> Soit $L_{i,j}$ le sous-problème pour les suffixes $s[i:n-1]$ et $t[j:n-1]$
\end{itemize}
\begin{overprint}
 \only<-1|handout:0>{\inputtikz[center]{lcs-subproblem-0}}
 \only<2|handout:0>{\inputtikz[center]{lcs-subproblem-1}}
 \only<3-|handout:1>{\inputtikz[center]{lcs-subproblem-2}}
\end{overprint}

\vspace{-5mm}

\begin{itemize}
 \item<5-> \# sous-problèmes: $\Theta(n^2)$
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{1}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Choix}


\raisebox{0.5mm}{\setcounter{enumi}{1}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ {\color{mediumblue}Choix}
\begin{itemize}
 \item Choix à faire pour construire une solution candidate partielle
\begin{itemize}
\item<2-> Intuitivement: Que faire du premier caractère?
\end{itemize}
\item<3->{2 cas possibles}
\begin{itemize}
\item<3->{Si $s[i]=t[j]$:} 
\begin{overprint}
 \only<-3|handout:0>{\inputtikz[center]{lcs-choice-1}}
 \only<4-|handout:1>{\inputtikz[center]{lcs-choice-2}}
\end{overprint}
\vspace{-5mm}
\begin{itemize}
\item<4-> Le caractère fait partie de la PLSC
\end{itemize}
\item<5-> Si $s[i]\neq t[j]$
\begin{overprint}
 \only<-4|handout:0>{\inputtikz[center]{lcs-choice-0}}
 \only<5|handout:0>{\inputtikz[center]{lcs-choice-3}}
 \only<6|handout:0>{\inputtikz[center]{lcs-choice-4}}
 \only<7-|handout:1>{\inputtikz[center]{lcs-choice-5}}
\end{overprint}
\vspace{-5mm}
\begin{itemize}
\item<6-> soit $s[i]$ n'est pas dans la PLSC
\item<7-> soit $t[j]$ n'est pas dans la PLSC
\item<8-> (soit aucun des deux n'y est)
\end{itemize}
\end{itemize}
\item<9-> \# choix possibles: $\Theta(1)$
\begin{itemize}
\item 1 ou 2 suivant que $s[i]=t[j]$ ou non
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{3}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Récurrence}
\begin{overprint}
 \only<-1|handout:0>{\inputtikz[center]{lcs-choice-2}}
 \only<2|handout:0>{\inputtikz[center]{lcs-choice-2}}
 \only<3|handout:0>{\inputtikz[center]{lcs-choice-4}}
 \only<4-|handout:1>{\inputtikz[center]{lcs-choice-5}}
\end{overprint}

\vspace{-3mm}

\begin{itemize}
 \item Soit $L_{i,j}$ la longueur de la PLSC pour $s[i:n-1]$ et $t[j:n-1]$
\item<2-> Si $s[i]=t[j]$
\begin{itemize}
 \item $L_{i,j}$ est donné par $1+L_{i+1,j+1}$ ($s[i]=t[j]$ dans la PLSC)
\end{itemize}
\item<3-> Si $s[i]\neq t[j]$, $L_{i,j}$ vaut
\begin{itemize}
 \item<3-> soit $L_{i+1,j}$ ($s[i]$ absent de la PLSC)
 \item<4-> soit $L_{i,j+1}$ ($t[j]$ absent de la PLSC)
\end{itemize}
\item<5-> On obtient la récurrence ($\forall\ 0\leq i, j\leq n-1$)
\begin{align*}
L_{i,j}=\begin{cases}
         1+L_{i+1,j+1} & \mathsf{si}\ s[i]=t[j]\\
\max\{L_{i+1,j},L_{i,j+1}\} & \mathsf{sinon}
        \end{cases}
\end{align*}
\item<6-> Cas de base: $L_{i,n}=L_{n,j}=0$ $\forall\ i,j$ (une des deux chaînes est vide)
\item<7-> Coût/sous-problème: $\Theta(1)$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{4}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Graphe de dépendance}
\begin{itemize}
 \item $L_{i,j}$ dépend de $L_{i+1,j+1}$, $L_{i+1,j}$ et $L_{i,j+1}$
\end{itemize}


\begin{overprint}
\only<1|handout:0>
 {\inputtikz[center]{lcs-dependency-1}}
\only<2|handout:0>
 {\inputtikz[center]{lcs-dependency-2}}
\only<3|handout:1>
 {\inputtikz[center]{lcs-dependency-3}}
\end{overprint}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{4}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Graphe de dépendance}

\vspace{0mm}

\begin{overprint}
\only<1|handout:0>
 {\inputtikz[center]{lcs-dependency-4}}
\only<2|handout:1>
 {\inputtikz[center]{lcs-dependency-5}}
\end{overprint}

\vspace{-10mm}

\begin{itemize}
 \item Ordre topologique
 \begin{itemize}
 \item On calcule $L_{i,j}$ pour des chaînes de plus en plus longues, par exemple
\item<2->  for $i=n\rightarrow 0$, for $j=n\rightarrow 0$, calcul de $L_{i,j}$
 \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{5}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Problème initial}

{\color{mediumblue} Complexité}
\begin{itemize}
 \item Problème initial: $L_{0,0}$ (les deux chaînes complètes)
 \item<2-> Analyse du coût
 \begin{itemize}
 \item \# sous-problèmes: $\Theta(n^2)$
 \item coût/sous-problème: $\Theta(1)$
 \item coût additionnel pour le problème initial: $\Theta(1)$
 \end{itemize}
 \item<3-> Coût total: $\Theta(n^2)$
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Démultiplier les sous-problèmes}

 \begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
  \begin{block}{Question}
Comment définir les bons sous-problèmes lorsque l'input du problème est un tableau (ou séquence, ou string, ou liste,\ldots)?
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}


{\color{mediumblue} Approche générale}
\begin{itemize}
 \item Considérer les suffixes, préfixes, ou finalement sous-tableaux
\item<2-> Parfois ça ne marche pas...
\item<3-> Cas typique:
\begin{itemize}
\item Après avoir construit une solution candidate partielle,
\item on se retrouve avec un sous-problème similaire au problème initial
\item \ldots mais avec des paramètres différents
\end{itemize}
\end{itemize}

 \begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
  \begin{block}<4->{Idée}
Démultiplier les sous-problèmes:\\ Définir un sous-problème par valeur possible des paramètres
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Rappel: problème de pavage}
{\color{mediumblue} Dédoublement de sous-problèmes}
\begin{itemize}
 \item Construction d'une solution partielle
\begin{itemize}
\item Choix de la première tuile: bleue ou rouge

\begin{overprint}
 \only<1|handout:0>
{\inputtikz{tiling-subproblem-blue-1}\hspace{20mm}
 \inputtikz{tiling-subproblem-red-1}}
 \only<2-|handout:1>
{\inputtikz{tiling-subproblem-blue-2}\hspace{20mm}
 \inputtikz{tiling-subproblem-red-2}}
\end{overprint}

\end{itemize}
\item<2-> On se retrouve avec deux sous-problèmes
 basés sur le même sous-tableau
\item<3-> Mais avec un paramètre différent
\begin{itemize}
\item Couleur à gauche du tableau
\end{itemize}
\item<4-> On s'en sort en dédoublant les sous-problèmes
\begin{itemize}
\item Deux sous-problèmes par sous-tableau: version bleue et version rouge
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Variante du problème du sac-à-dos (\textit{knapsack})}

\begin{itemize}
 \item Chaque objet est caractérisé par
\begin{itemize}
\item un volume \textbf{entier}
\item une \textbf{valeur}
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{-15mm}

\begin{overprint}
 \only<1|handout:0>
{\inputtikz[center]{knapsack-1}}
 \only<2|handout:1>
{\inputtikz[center]{knapsack-2}}
\end{overprint}

\vspace{0mm}

 \begin{center}
\begin{minipage}{11.5cm}
  \begin{block}<2->{Problème du sac-à-dos (variante)}
Quel sous-ensemble d'objets prendre pour maximiser la \textbf{valeur} du sac?
\end{block}
\end{minipage}
\end{center} 
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{1}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Choix - \raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{2}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Sous-problèmes}


\raisebox{0.5mm}{\setcounter{enumi}{1}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ {\color{mediumblue}Choix}
\begin{itemize}
 \item Premier choix à faire pour construire une solution candidate partielle
\begin{itemize}
\item<2-> Prend-on le premier objet ou non?
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\uncover<3->{\raisebox{0.5mm}{\setcounter{enumi}{2}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ {\color{mediumblue}Sous-problèmes}}
\begin{itemize}
 \item<3-> Après le premier choix:
\begin{itemize}
\item<3-> Il reste à décider que faire avec les objets suivants
\item<3-> Sous-problèmes = suffixes?
\end{itemize}
\end{itemize}

 \begin{center}
\begin{minipage}{11cm}
  \begin{alertblock}<4->{Problème}
Si on a pris le premier objet, on se retrouve avec un sous-problème similaire pour les objets restants, mais pour un sac-à-dos plus petit!
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Démultiplication des sous-problèmes}
{\color{mediumblue} Solution}
\begin{itemize}
 \item On démultiplie les sous-problèmes
\begin{itemize}
\item<2-> Une version pour chaque volume de sac possible entre $0$ et $V=\volsack$
\end{itemize}
\item<3-> Sous-problèmes $K_{i,v}$ = valeur maximale qu'on puisse emporter en considérant
\begin{itemize}
\item les objets $i$ à $n-1$ ($0\leq i\leq n$)
\item pour un sac de volume $v$ ($0\leq v\leq V$)
\end{itemize}
\item<4-> \# sous-problèmes: $\Theta(n\cdot V)$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{3}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Récurrence}
\begin{itemize}
 \item $K_{i,v}=$ valeur maximale qu'on puisse emporter en considérant
\begin{itemize}
\item les objets $i$ à $n-1$ ($0\leq i\leq n$)
\item pour un sac de volume $v$ ($0\leq v\leq V$)
\end{itemize}
\item<2-> Pour atteindre $K_{i,v}$, il faut
\begin{itemize}
\item choisir si on prend l'objet $i$ ou non
\item résoudre le sous-problème restant de manière optimale
\end{itemize}
\item<3-> On obtient la récurrence
\begin{align*}
 K_{i,v}=
\begin{cases}
  \max\left\{K_{i+1,v},K_{i+1,v-\vol[i]}+\val[i] \right\} & \mathsf{si}\ \vol[i]\leq v\\
    K_{i+1,v}  &  \mathsf{sinon}
\end{cases}
\end{align*}
\begin{itemize}
\item valable  $\forall\ 0\leq i\leq n-1$ et $0\leq v\leq V$
\end{itemize}
\item<4-> Cas de base: $K_{n,v}=0$ $\forall\ 0\leq v\leq V$ (plus aucun objet à considérer)
\item<5-> Coût/sous-problème: $\Theta(1)$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{4}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Graphe de dépendance}

{\color{mediumblue} Graphe de dépendance}
\begin{itemize}
 \item $K_{i,v}$ dépend de $K_{i+1,w}$ avec $w \leq v$
\end{itemize}

\begin{overprint}
\only<1|handout:0>
 {\inputtikz[center]{knapsack-dependency-1}}
\only<2|handout:0>
 {\inputtikz[center]{knapsack-dependency-2}}
\only<3|handout:1>
 {\inputtikz[center]{knapsack-dependency-3}}
\end{overprint}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{4}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Graphe de dépendance}

\begin{overprint}
\only<1|handout:0>
 {\inputtikz[center]{knapsack-dependency-4}}
\only<2|handout:1>
 {\inputtikz[center]{knapsack-dependency-5}}
\end{overprint}

\vspace{-10mm}

{\color{mediumblue}Ordre topologique}
\begin{itemize}
 \item On calcule $K_{i,v}$ pour des suffixes de plus en plus long ($i$ décroissant)
\item<2->  for $i=n\rightarrow 0$, for $v=0\rightarrow V$, calcul de $K_{i,v}$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{5}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Problème initial}

{\color{mediumblue} Complexité}
\begin{itemize}
 \item Problème initial: $K_{0,V}$ (tous les objets pour le sac original)
 \item<2-> Analyse du coût
 \begin{itemize}
 \item \# sous-problèmes: $\Theta(n\cdot V)$
 \item coût/sous-problème: $\Theta(1)$
 \item coût additionnel pour le problème initial: $\Theta(1)$
 \end{itemize}
 \item<3-> Coût total: $\Theta(n\cdot V)$
\end{itemize}

\vspace{3mm}

\uncover<4->{{\color{mediumblue} Note}}
\begin{itemize}
 \item<4-> On dit que cet algorithme est \textit{pseudo-polynomial}
\begin{itemize}
\item polynomial en la taille $n$ de le liste d'objet considérée
\item<5-> \textbf{et} la valeur maximale $V$ des entiers définissant le problème
\end{itemize}
\item<6-> Intuitivement, un algorithme pseudo-polynomial est
\begin{itemize}
\item meilleur qu'un algorithme exponentiel
\item moins bon qu'un algorithme polynomial
\end{itemize}
\item<7-> Possible uniquement car les volumes sont \textbf{entiers}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Algorithmes gloutons}

\begin{frame}
 \frametitle{Rappel: justification de texte}
 \begin{center}
{\color{mediumblue} Texte non-justifié}\\
\fbox{
\begin{minipage}{3.6cm}
%\hyphenchar\font=-1
\raggedright
a b c d e f g h i j k l m n o p q r s t u v w x y z longmot longmot longmot      
\end{minipage}
}
\end{center} 
\begin{columns}[T]
\begin{column}{6cm}
\begin{center}
    {\color{mediumblue} Programmation dynamique}
    
\fbox{
\begin{minipage}{3.6cm}
\hyphenchar\font=-1
%\raggedright
a b c d e f g h i j k l m n o p q r s t u v w x y z longmot longmot longmot      
\end{minipage}
}
\vspace{2mm}

\begin{itemize}
 \item L'algorithme optimise globalement ses choix
  \item<2-> Conséquences:
 \begin{itemize}
  \item<2-> Solution optimale
  \item<3-> Complexité $\Theta(n^2)$
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{center} 
  
 \end{column}
  \begin{column}{6cm}
  \begin{center}
    {\color{mediumblue} Algorithme glouton}
    
  \includegraphics[width=3.9cm,keepaspectratio=true]{./figures/justification-word.png}
 % justification-word.png: 254x128 pixel, 300dpi, 2.15x1.08 cm, bb=0 0 61 31

\begin{itemize}
 \item<4-> L'algorithme optimise la longueur des lignes au fur et à mesure, sans regarder plus loin
 \item<5-> Conséquences:
 \begin{itemize}
  \item<5-> Complexité réduite $\Theta(n)$
  \item<6-> Solution sous-optimale
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Algorithmes gloutons (\textit{greedy algorithms})}
 {\color{mediumblue} Programmation dynamique vs algorithmes gloutons}
\begin{itemize}
 \item Programmation dynamique
 \begin{itemize}
 \item<2-> A chaque étape, on doit choisir entre plusieurs possibilités
 \item<3-> La programmation dynamique permet de s'assurer de toujours prendre le choix menant à une solution optimale
 \item<4-> Cela nécessite la récursion pour ``aller voir plus loin''
 \end{itemize}
 \item<5-> Algorithme glouton
 \begin{itemize}
 \item<6-> Face à un choix, on choisit directement la possibilité qui semble la meilleure
 \end{itemize}
\end{itemize}

 \begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
  \begin{block}<7->{Question}
Quels sont les avantages et inconvénients d'un algorithme glouton?
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Algorithmes gloutons (\textit{greedy algorithms})}

 {\color{mediumblue} Avantages et inconvénients d'un algorithme glouton}
\begin{itemize}
 \item Avantages
 \begin{itemize}
 \item<2-> Algorithme plus simple et plus rapide
 \end{itemize}
 \item<3-> Inconvénient
 \begin{itemize}
 \item<4-> Ne mène pas \textit{toujours} à une solution optimale
 \end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\uncover<5->{{\color{mediumblue} Quand utiliser un algorithme glouton?}}
\begin{itemize}
 \item<6-> Si on veut profiter du gain en temps de calcul et qu'une solution sous-optimale est acceptable
 \item<7-> Si on peut prouver qu'il atteint en fait aussi une solution optimale
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Variante du problème du sac-à-dos (\textit{knapsack})}

\begin{itemize}
 \item Chaque objet est caractérisé par
\begin{itemize}
\item un volume \textbf{entier}
\item une \textbf{valeur}
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{-15mm}

\begin{overprint}
 \only<1-|handout:1>
{\inputtikz[center]{knapsack-3}}
\end{overprint}

\vspace{0mm}

 \begin{center}
\begin{minipage}{11.5cm}
  \begin{block}{Problème du sac-à-dos (variante)}
Quel sous-ensemble d'objets prendre pour maximiser la \textbf{valeur} du sac?
\end{block}
\end{minipage}
\end{center} 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Choix glouton}

\begin{overprint}
 \only<1-|handout:1>
{\inputtikz[center]{knapsack-4}}
\end{overprint}

\vspace{-5mm}

 \begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{block}{Choix glouton}
On prend l'objet rentrant dans le sac qui a le plus grand rapport valeur/volume.
\end{block}
\end{minipage}
\end{center} 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Algorithme glouton}

 \vspace{-5mm}
 
\begin{overprint}
 \only<1|handout:0>
{\inputtikz[center]{knapsack-4}}
 \only<2|handout:0>
{\inputtikz[center]{knapsack-5}}
 \only<3-|handout:1>
{\inputtikz[center]{knapsack-6}}
\end{overprint}

\vspace{-5mm}

{\color{mediumblue} Algorithme glouton}
\begin{itemize}
 \item On prend les objets dans l'ordre décroissant des rapports valeur/volume
 \begin{itemize}
 \item<2-> On prend la tente: 70\euro{}
 \item<3-> On prend le canif (seul objet rentrant dans le sac): 3\euro{}
 \end{itemize}
 \item<4-> Total: 73\euro{}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Solution optimale}

 \vspace{-5mm}
 
\begin{overprint}
 \only<1-|handout:1>
{\inputtikz[center]{knapsack-7}}
\end{overprint}

\vspace{-5mm}

{\color{mediumblue} Solution optimale}
\begin{itemize}
 \item On prend
 \begin{itemize}
 \item le sac de couchage: 50\euro{}
 \item la lampe de poche: 24\euro{}
 \end{itemize}
 \item Total: 74\euro{}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Complexité}
{\color{mediumblue} Analyse de l'algorithme glouton}
\begin{itemize}
 \item<2-> Bilan des coûts
 \begin{itemize}
  \item<2-> Calcul des rapports valeur/volume: $\Theta(n)$
  \item<3-> Tri en ordre décroissant de ces rapports: $\Theta(n\cdot\log n)$
  \item<4-> Ajout des objets dans cet ordre: $\Theta(n)$
 \end{itemize}
 \item<4-> Coût total:  $\Theta(n\cdot\log n)$
 \item<5-> Rappel: coût de l'algorithme par programmation dynamique: $\Theta(n\cdot V)$
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\uncover<6->{{\color{mediumblue} Conclusion}}
\begin{itemize}
 \item<6-> Algorithme glouton avantageux si
 \begin{itemize}
 \item<7-> $V\gg\log n$ (généralement vérifié)
 \item<8-> \textbf{et} solution sous-optimale acceptable
 \end{itemize}
\end{itemize}

 \begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{block}<9->{Observation}
Parfois, l'algorithme glouton donne la solution optimale
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Problème du sac-à-dos \textit{fractionnel}}

\begin{itemize}
 \item Chaque élément est caractérisé par
\begin{itemize}
\item une masse totale
\item une \textbf{valeur}
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{-15mm}

\begin{overprint}
 \only<1-|handout:1>
{\inputtikz[center]{knapsack-fractional-1}}
\end{overprint}

\vspace{-5mm}

 \begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{block}{Problème du sac-à-dos fractionnel}
Comment maximiser la \textbf{valeur} du sac, si on peut prendre des fractions de chaque élément?
\end{block}
\end{minipage}
\end{center} 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Problème du sac-à-dos \textit{fractionnel}}


\begin{overprint}
 \only<1-|handout:1>
{\inputtikz[center]{knapsack-fractional-2}}
\end{overprint}

\vspace{-5mm}

 \begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
  \begin{block}{Observation}
Maintenant, l'algorithme glouton donne la solution optimale
\end{block}
\end{minipage}
\end{center} 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Problème du rendu de monnaie}
 {\color{mediumblue} Définition du problème}
 \begin{itemize}
  \item Un commerçant doit rendre de la monnaie
  \begin{itemize}
  \item Soit $T$ le montant total à rendre
 \end{itemize}
\item Il a dans sa caisse des pièces de différentes valeurs
\end{itemize}

{\inputtikz[center]{money-change-1}}

 \begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{block}<2->{Problème du rendu de monnaie}
Quelles pièces choisir et en quelles quantités pour minimiser le nombre de pièces à rendre?
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Algorithme glouton}
 

 
 {\color{mediumblue} Résolution par algorithme glouton}
 \begin{itemize}
  \item Prendre le plus possible de pièces de la plus haute valeur
  \item<2-> Puis le plus possible de pièces de la valeur suivante
  \item<3-> etc., jusqu'à atteindre le montant $T$
 \end{itemize}

  {\inputtikz[center]{money-change-1}}
 
 \uncover<4->{{\color{mediumblue} Exemple}}
 \begin{itemize}
  \item<4-> Pour $T=7.5$\euro{}
  \begin{itemize}
  \item<5-> Prendre 3x 2\euro{}
  \item<6-> Prendre 1x 1\euro{}
  \item<7-> Prendre 1x 0.5\euro{}
  \end{itemize}
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Sous-optimalité}
  \begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{alertblock}{Attention}
Pour certains systèmes de monnaie, l'algorithme glouton pourrait ne pas donner la solution optimale
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}
 
   {\inputtikz[center]{money-change-2}}
 
 \uncover<2->{{\color{mediumblue} Exemple: $T=6$\currency}}
 \begin{itemize}
  \item<2-> Solution par algorithme glouton: 3 pièces
  \begin{itemize}
  \item<3-> Prendre 1x 4\currency
  \item<4-> Prendre 2x 1\currency
  \end{itemize}
  \item<5-> Solution optimale: 2 pièces
  \begin{itemize}
  \item Prendre 2x 3\currency
  \end{itemize}
 \end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Algorithmes gloutons: conclusion}
 {\color{mediumblue} Remarque}
 \begin{itemize}
  \item<2-> La plupart des systèmes de monnaie sont conçus pour que l'algorithme glouton donne toujours la solution optimale
  \item<3-> Sinon, il faudrait utiliser la programmation dynamique
 \end{itemize}

 \vspace{10mm}
 
 \uncover<4->{{\color{mediumblue} Optimalité des algorithmes gloutons}}
 \begin{itemize}
  \item<4-> Le fait qu'un algorithme glouton donne la solution optimale peut dépendre
  \begin{itemize}
  \item<5-> d'un petit changement dans la définition du problème (cf sac-à-dos \textit{fractionnel})
  \item<6-> des paramètres exacts du problème (cf différents systèmes de monnaie)
  \end{itemize}
  \item<7-> Nécessité de prouver rigoureusement cette optimalité si elle est nécessaire!
 \end{itemize}

\end{frame}

\subsection{Exemples finaux}


\begin{frame}
 \frametitle{Doigté de piano}
 {\color{mediumblue} Description du problème}
 \begin{itemize}
  \item Soit une partition $=$ tableau de $n$ notes
  \begin{itemize}
  \item<2-> Simplification: 1 note à la fois (pas d'accords)
  \end{itemize}
  \item<3-> à jouer sur un piano avec $D$ doigts
  \begin{itemize}
  \item<4-> Généralement, $D=5$ ou $10$
  \end{itemize}
 \end{itemize}
 
 \begin{center}
 \includegraphics[width=6cm]{./figures/partition.png}
 % partition.png: 620x154 pixel, 72dpi, 21.87x5.43 cm, bb=0 0 620 154
\end{center}

 
  \begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
  \begin{block}<5->{Problème de doigté de piano}
Avec quel doigt jouer chacune des notes pour faciliter le doigté?
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Formulation mathématique du problème}
 
 \begin{itemize}
  \item On numérote
 \end{itemize}

\begin{columns}[T]
 \begin{column}{7cm}
  \begin{itemize}
 \item les touches du clavier
 \end{itemize}
 
\inputtikz[center]{keyboard-1}
 \end{column}
 \begin{column}{5cm}
  \begin{itemize}
 \item<2-> les doigts
 \end{itemize}
 \begin{overprint}
  \only<1|handout:0>{\inputtikz[center]{hand-0}}
   \only<2-|handout:1>{\inputtikz[center]{hand-1}} 
 \end{overprint}
 \end{column}
\end{columns}


\begin{itemize}
 \item<3-> Soit $H(d,d',n,n')$ la difficulté pour passer
 \begin{itemize}
 \item<4-> du doigt $d$ sur la note $n$
 \item<5-> au doigt $d'$ sur la note $n'$
 \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Fonction de difficulté}
 \begin{columns}[T]
 \begin{column}{7cm}
\inputtikz[center]{keyboard-1}
 \end{column}
 \begin{column}{5cm}
{\inputtikz[center]{hand-1}} 
 \end{column}
\end{columns}

{\color{mediumblue} Exemple}
\begin{itemize}
 \item La difficulté $H(d,d',n,n')$ est élevée si
 \begin{itemize}
 \item<2-> $n'>n$ mais $d'<d$ (croisement de doigts)
 \item<3-> $\abs{n-n'}\gg\abs{d-d'}$ (doigts très écartés)
 \item<4-> $n$ ou $n'=5$ (peu de force dans l'auriculaire)
 \item<4-> \ldots
 \end{itemize}
\end{itemize} 
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Résolution: premier essai}

\raisebox{0.5mm}{\setcounter{enumi}{1}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ {\color{mediumblue}Choix}
\begin{itemize}
 \item<1-> Premier choix à faire pour construire une solution candidate partielle
\begin{itemize}
\item<2-> Quel doigt utiliser pour jouer la note suivante $N[i]$?
\end{itemize}
\end{itemize}

 \begin{overprint}
  \only<-3|handout:0>{\inputtikz[center]{notes-1}}
   \only<4-|handout:1>{\inputtikz[center]{notes-2}} 
 \end{overprint}

\uncover<3->{\raisebox{0.5mm}{\setcounter{enumi}{2}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ {\color{mediumblue}Sous-problèmes}}
\begin{itemize}
 \item<3-> On a un tableau (de notes): $N[0], N[1],\ldots$
\item<4-> Première tentative: sous-problèmes = suffixes $N[i:n-1]$
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Résolution: premier essai}
\raisebox{0.5mm}{\setcounter{enumi}{3}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ {\color{mediumblue} Récurrence}
\begin{itemize}
 \item Soit $P_{i}$ la difficulté minimale pour jouer les notes $N[i],\ldots,N[n-1]$
\item<2-> Pour atteindre $P_{i}$, il faut
\begin{itemize}
\item<3-> choisir avec quel doigt jouer $N[i]$
\item<4-> résoudre le sous-problème pour les notes restantes $N[i+1],\ldots,N[n-1]$
\end{itemize}
\item<5-> On obtient la récurrence
\begin{align*}
 P_{i}=
  \min_{1\leq d\leq D} \left\{P_{i+1}+H(d,?,N[i],N[i+1])\right\}
\end{align*}
\end{itemize}

\vspace{-5mm}

  \begin{center}
\begin{minipage}{11cm}
  \begin{block}<6->{Problème}
On ne sait pas encore avec quel doigt on va jouer la note suivante
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace{5mm}

\uncover<7->{{\color{mediumblue} Solution}}
\begin{itemize}
 \item<7-> Il faut démultiplier les sous-problèmes
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{1}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Choix - \raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{2}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Sous-problèmes}

\raisebox{0.5mm}{\setcounter{enumi}{2}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ {\color{mediumblue}Sous-problèmes}
\begin{itemize}
 \item Sous-problèmes: comment jouer
 \begin{itemize}
\item le suffixe de partition $N[i:n-1]$
\item<2-> en commençant avec le doigt $d$
\end{itemize}
\item<3-> \# sous-problèmes: $n\cdot D$
\end{itemize}

 \begin{overprint}
   \only<1-|handout:1>{\inputtikz[center]{notes-2}} 
 \end{overprint}

\uncover<4->{\raisebox{0.5mm}{\setcounter{enumi}{1}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ {\color{mediumblue}Choix}}
\begin{itemize}
 \item<4-> Premier choix à faire pour construire une solution candidate partielle
\begin{itemize}
\item<5-> Quel doigt utiliser pour jouer la note suivante $N[i+1]$?
\end{itemize}
\item<6-> \# choix possibles: $D$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{3}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Récurrence}
\begin{itemize}
 \item Soit $P_{i,d}$ la difficulté minimale pour jouer les notes $N[i],\ldots,N[n-1]$, en commençant avec le doigt $d$
\item<2-> Pour atteindre $P_{i,d}$, il faut
\begin{itemize}
\item<3-> choisir avec quel doigt jouer $N[i+1]$
\item<4-> résoudre le sous-problème pour les notes restantes $N[i+1],\ldots,N[n-1]$
\end{itemize}
\item<5-> On obtient la récurrence 
\begin{align*}
 P_{i,d}=
  \min_{1\leq d'\leq D} \left\{P_{i+1,d'}+H(d,d',N[i],N[i+1])\right\}
\end{align*}
\begin{itemize}
 \item valable $\forall\ 0\leq i\leq n-2$ et $1\leq d\leq D$
\end{itemize}
\item<6-> Cas de base: $P_{n-1,d}=0$, $\forall\ 1\leq d\leq D$
\begin{itemize}
\item Dernière note $\rightarrow$ plus de transition
\end{itemize}
\item<7-> Coût/sous-problème: $\Theta(D)$
\begin{itemize}
\item Il faut essayer les $D$ doigts
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{4}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Graphe de dépendance}

{\color{mediumblue} Graphe de dépendance}
\begin{itemize}
 \item $P_{i,d}$ dépend de $P_{i+1,d'}$ pour tous les doigts $d'$
\end{itemize}

\begin{overprint}
\only<1|handout:0>
 {\inputtikz[center]{piano-dependency-1}}
 \only<2|handout:0>
 {\inputtikz[center]{piano-dependency-2}}
 \only<3-|handout:1>
 {\inputtikz[center]{piano-dependency-3}}
\end{overprint}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{4}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Graphe de dépendance}

\begin{overprint}
\only<1|handout:0>
 {\inputtikz[center]{piano-dependency-4}}
 \only<2-|handout:1>
 {\inputtikz[center]{piano-dependency-5}}
\end{overprint}

\vspace{-10mm}

{\color{mediumblue}Ordre topologique}
\begin{itemize}
 \item On calcule $P_{i,d}$ pour des suffixes de plus en plus long ($i$ décroissant)
\item<2->  for $i=n-1\rightarrow 0$, for $d=1\rightarrow D$, calcul de $P_{i,d}$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{5}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Problème initial}

{\color{mediumblue} Complexité}
\begin{itemize}
 \item Problème initial
 \begin{itemize}
  \item On minimise sur toutes les manières de commencer
 \begin{align*}
  \min_{1\leq d\leq D} P_{0,d}
 \end{align*}
  \end{itemize}
 \item<2-> Analyse du coût
 \begin{itemize}
 \item \# sous-problèmes: $\Theta(n\cdot D)$
 \item coût/sous-problème: $\Theta(D)$
 \item<3-> coût additionnel pour le problème initial: $\Theta(D)$
 \end{itemize}
 \item<4-> Coût total: $\Theta(n\cdot D^2)$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}

 \frametitle{Flappy Bird\footnote{\ \textcopyright\ .Gears 2013}}

\begin{center}

 \href{http://flappybird.io/?game}{\includegraphics[scale=0.5]{./figures/flappy-launcher.png}}

\vspace{0mm}

 \href{http://flappybird.io/?game}{\includegraphics{./figures/flappy-title.png}}
 % flappy-title.png: 1024x1024 pixel, 300dpi, 8.67x8.67 cm, bb=0 0 246 246
\end{center}


\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Description d'un niveau}

{\inputtikz[center]{flappy-level-1}}
 
% {\color{mediumblue} Description d'un niveau}
\begin{itemize}
 \item Un niveau, de longueur $L$ et de hauteur $H$, est décrit par
\begin{itemize}
\item<2-> un tableau $N$ de taille $L$ contenant des paires de valeurs $(y_{\min},y_{\max})$:
\begin{itemize}
\item $y_{\min}[x]\in[H]$: hauteur minimale de Flappy à la position $x\in[L]$
\item $y_{\max}[x]\in[H]$: hauteur maximale de Flappy à la position $x\in[L]$
\end{itemize}
\item<3-> En particulier, en l'absence de tuyau à la position $x$, on a
\begin{itemize}
\item $y_{\min}[x]=0$
\item $y_{\max}[x]=H$
\end{itemize}
\end{itemize}
\item<4-> Score: distance parcourue par Flappy (=position $x$ atteinte)
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Etat de Flappy}

 {\inputtikz[center]{flappy-position-1}}

%{\color{mediumblue} Etat de Flappy}
\begin{itemize}
\item Position $(x,y)$ dans le jeu,
\begin{itemize}
\item<2-> $x$ décrit l'avancement dans le niveau: $x\in[L]$
\item<3-> $y$ décrit la hauteur: $y\in [H]$
\end{itemize}
\item<4-> Vitesse (verticale) $v$, avec $v_{\min}\leq v\leq v_{\max}$
\begin{itemize}
\item<5-> $v_{\max}>0$: vitesse juste après un ``flap'' des ailes
\item<6-> $v_{\min}<0$: vitesse atteinte après une chute libre de hauteur $H$
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Evolution de Flappy}
 
\vspace{-3mm}

 {\inputtikz[center]{flappy-position-1}}

%{\color{mediumblue} Evolution de Flappy}
\begin{itemize}
 \item Position et vitesse mises à jour à chaque unité de temps
\item<2-> Mise à jour de la position:
\begin{itemize}
\item Position avance de 1 et monte ou descend de $v$
\begin{align*}
 (x,y)\rightarrow(x+1,y+v)
\end{align*}
\end{itemize}
 \item<3-> Mise à jour de la vitesse: deux cas possibles:
\begin{itemize}
 \item<4-> ``Flap'': vitesse mise à $v_{\max}$
 \item<5-> Pas de ``flap'': vitesse décroît de 1 (accélération de pesanteur)
\begin{align*}
 v\rightarrow
\begin{cases}
  v_{\max}&\mathsf{si\ flap}\\
  v-1&\mathsf{sinon}
\end{cases}
\end{align*}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{1}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Choix - \raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{2}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Sous-problèmes}

\raisebox{0.5mm}{\setcounter{enumi}{1}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ {\color{mediumblue}Choix}
\begin{itemize}
 \item Premier choix à faire pour construire une solution candidate partielle
\begin{itemize}
\item<2-> ``Flap'' ou pas à la position $x$?
\end{itemize}
\item<3-> \# choix possibles: $2$
\end{itemize}

{\inputtikz[center]{flappy-level-2}}

\vspace{-2mm}

\uncover<4->{\raisebox{0.5mm}{\setcounter{enumi}{2}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ {\color{mediumblue}Sous-problèmes}}
\begin{itemize}
 \item<4-> Sous-problèmes: comment jouer
 \begin{itemize}
\item<4-> le suffixe de niveau $N[x:L-1]$
\item<5-> si Flappy part de l'état $(x,y,v)$
\end{itemize}
\item<6-> \# sous-problèmes: $L\cdot H\cdot V$, où $V=v_{\max}-v_{\min}$
\end{itemize}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{3}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Récurrence}
\begin{itemize}
 \item Soit $F_{x,y,v}$ le score maximal qu'on peut obtenir (=distance maximale parcourue)
\begin{itemize}
 \item pour le sous-niveau $N[x:L-1]$
 \item en partant de l'état $(x,y,v)$
\end{itemize}
\item<2-> Pour atteindre $F_{x,y,v}$, il faut
\begin{itemize}
\item<3-> choisir si on ``flap'' en $x$
\item<4-> jouer de manière optimale pour le sous-niveau restant
\end{itemize}
\item<5-> On obtient la récurrence
\begin{align*}
 F_{x,y,v}=
\begin{cases}
 1+\max_{v'\in\{v_{\max},v-1\}} F_{x+1,y+v,v'}&\mathsf{si\ } y_{\min}[x]\leq y\leq y_{\max}[x]\\
 0&\mathsf{sinon}\only<6->{\quad(\includegraphics[scale=0.2]{./figures/flappy-gameover.png})}
\end{cases}
\end{align*}
\begin{itemize}
 \item valable $\forall x\in[L],y\in[H], v_{\min}\leq v\leq v_{\max}$
\end{itemize}
\item<7-> Cas de base: $F_{x,y,v}=0$ pour $x=L$ (niveau vide)
\item<8-> Coût/sous-problème: $\Theta(1)$
\begin{itemize}
\item 2 choses à essayer: ``flap'' ou pas
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{4}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Graphe de dépendance}

{\color{mediumblue} Graphe de dépendance}
\begin{itemize}
 \item $F_{x,y,v}$ dépend de $F_{x+1,y+v,v'}$ où $v'\in\{v_{\max},v-1\}$
\end{itemize}

\vspace{10mm}

\uncover<2->{{\color{mediumblue}Ordre topologique}}
\begin{itemize}
 \item<2-> On calcule $F_{x,y,v}$ pour des suffixes de plus en plus long ($x$ décroissant)
\item<3->  for $x=L\rightarrow 0$, for $y=0\rightarrow H-1$, for $v=v_{\min}\rightarrow v_{\max}$, calcul de $F_{x,y,v}$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{\raisebox{1mm}{\setcounter{enumi}{5}\usebeamertemplate{enumerate item}{}}\ Problème initial}
\vspace{-3mm}

{\inputtikz[center]{flappy-level-3}}

\vspace{-3mm}

\begin{itemize}
\item Flappy commence dans l'état
\begin{itemize}
\item $x=0$ (début du niveau)
\item $y=h_0$ (hauteur initiale)
\item $v=v_{\max}$ (``flap initial'')
\end{itemize}
 \item<2-> Problème initial: $F_{0,h_0,v_{\max}}$
 \item<3-> Analyse du coût
 \begin{itemize}
 \item \# sous-problèmes: $L\cdot H\cdot V$
 \item coût/sous-problème: $\Theta(1)$
 \item coût additionnel pour le problème initial: $\Theta(1)$
 \end{itemize}
 \item<4-> Coût total: $\Theta(L\cdot H\cdot V)$
\end{itemize}

\end{frame}

%\begin{frame}
% \frametitle{Prochain cours}
%
%Prochain cours:\\
%\vspace{5mm}
%
%{\color{mediumblue}Structures de données}
%\begin{itemize}
%% \item Rappel: structures de données
% \item Arbres binaires de recherche
% \item Arbres binaires de recherche équilibrés (AVL)
%\end{itemize}
%\end{frame}

\begin{frame}[label=slide-references]
\frametitle{Références}
\scriptsize
\begin{itemize}
\item Ces slides: disponibles sur l'Université Virtuelle
\item \textit{Introduction to Algorithms}, T.H. Cormen \textit{et al.}
\begin{itemize}
\item\scriptsize Chapitres 15, 16
\end{itemize}
\item \textit{6.006 Introduction to Algorithms}, E. Demaine and S. Devadas, MIT OpenCourseWare (2011): \href{http://ocw.mit.edu/courses/electrical-engineering-and-computer-science/6-006-introduction-to-algorithms-fall-2011/}{\ttfamily 
http://ocw.mit.edu/...}
\begin{itemize}
\item\scriptsize Lectures 21, 22
\end{itemize}
 \item Wikipedia:
 \begin{itemize}\scriptsize
  \item
  \href{http://en.wikipedia.org/wiki/Dynamic_programming}{\ttfamily http://en.wikipedia.org/wiki/Dynamic\_programming}
  \item
  \href{http://en.wikipedia.org/wiki/Matrix_chain_multiplication}{\ttfamily http://en.wikipedia.org/wiki/Matrix\_chain\_multiplication}
 \end{itemize}
\item $\ldots$ et beaucoup d'autres
\end{itemize}
%\hfill\hyperlink{slide-slides}{\beamerreturnbutton}
\end{frame}


\end{document}
